\section{Mise DIANA}
\label{sec:mise_diana}
Tato diplomová práce těží z již druhé vesmírné analogové mise, která simulovala
přistání na měsíci a uskutečnila se v rámci projektu Hydronaut v létě roku 2022.
Jednotlivé kompartmenty mise měly následující role: řídící věž byla stanoviště
na Zemi, mateřská loď obíhala na oběžné dráze Měsíce a přistávací modul byl na
povrchu Měsíce. Blíže jsou dílčí kompartmenty popsány v následujících sekcích.

Mise primárně sloužila pro zkoumání vlivu osobnostních charakteristik a vnějších
faktorů na dynamiku týmu při dlouhodobém pobytu v \gls{ICE} prostředí (projekt
TAČR ÉTA č. TL05000228). Mise DIANA byla podpořena Evropskou kosmickou
agenturou, vzhledem k jejímu potenciálu pro výcvik astronautů simulací
extrémního prostředí. 
\input{chapters/metody/projekt_hydronaut}

\section{Použité datasety}
\label{sec:datasety}
Pro účely diplomové práce bylo použito několik veřejně dostupných datasetů
včetně dat z mise DIANA. V následujících sekcích jsou stručně rozebrány
jednotlivé datasety, přičemž první dva sloužily primárně pro účely hodnocení
kognitivní zátěže.
\input{chapters/metody/datasety}

\section{Zpracování biosignálů}
\label{sec:zpracovani_biosignalu}
Důležitým krokem při analýze biosignálů je jejich zpracování. V této sekci jsou
popsány použité algoritmy, které byly implementovány v programovacím jazyce
Python, využitím knihovny \textit{Neurokit2} (viz sekce~\ref{subsec:neurokit}).
\input{chapters/metody/zpracovani_biosignalu}

\section{Zpracování a analýza dat z mise DIANA}
\label{sec:zpracovani_dat_diana}
V následující sekci je popsána metodika zpracování a analýzy dat z vesmírné
analogové mise DIANA. Data z mise byla poskytnuta v podobě komprimovaného
záložního souboru obsahující snímek databáze InfluxDB (viz
sekce~\ref{subsec:influx}). Tento snímek byl použit pro obnovu databáze, která
obsahovala veškerá data s časovými značkami. Pro export a práci s daty byla
využita Python knihovna
\textit{InfluxDB-Python}\footnote{\url{https://github.com/influxdata/influxdb-python}},
jež poskytuje rozhraní mezi InfluxDB a programovacím jazykem Python. 
\input{chapters/metody/zpracovani_dat_diana}

\section{Explorační analýza a předzpracování datasetů}
\label{sec:exploracni_analyza}
V této sekci je rozebrán proces zpracování a zkoumání souborů dat (CLAS a
WESAD), jehož cílem bylo identifikovat vzorce, vztahy a trendy, které nemusí být
okamžitě zřejmé. Cílem explorační analýzy bylo získat poznatky a vytvořit
hypotézy o datech, které napomáhaly při tvorbě paradigmatu hodnocení \gls{CL}.
\input{chapters/metody/exploracni_analyza}

\section[Hodnocení kognitivní zátěže využitím vícerozměrných \\ časoprostorových kauzálních vzorů][Hodnocení CL využitím vícerozměrných časoprostorových kauzálních vzorů]{Hodnocení CL využitím vícerozměrných časoprostorových kauzálních vzorů}
\label{sec:hybridni_detekce}
V této podkapitole je popsán postup návrhu a realizace multimodálního přístupu
pro hodnocení kognitivní zátěže pomocí periferních biosignálů, konkrétně
využitím elektrické srdeční, respirační a elektrodermální aktivity, které bylo
vytvořeno v rámci diplomové práce. První část se věnuje primárně tvorbě
fyziologických příznaků. Druhá část podkapitoly popisuje kapsulární neuronovou
síť, jejíž vstupem jsou právě vytvořené fyziologické příznaky.
\input{chapters/metody/hybridni_detekce}

\section{Statistické metody}
\label{sec:statisticke_metody}
V této sekci jsou stručně rozebrány statistické metody použité v této práci pro
účely analýzy dat a hodnocení kognitivní zátěže.
\input{chapters/metody/statisticke_metody}

% \section{}
% \label{sec:}
% \input{}

% \section{Použité technologie a knihovny}
% \label{sec:technologie_a_knihovny}
% \input{chapters/metody/technologie_knihovny}

% \section{Statistické metody}
% \label{sec:_statisticke_metody}
% \input{chapters/metody/statisticke_metody}

% \begin{figure}[ht]
%     \centering
%     \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
%       \mybox{dirs}{%
%       \dirtree{%
%       .1 COVIDx8B.
%       .2 labels.
%       .3 train\_COVIDx8B.txt.
%       .3 test\_COVIDx8B.txt.
%       .2 train.
%       .3 Image\_1.
%       .3 Image\_2.
%       .3 \vdots.
%       .2 test.
%       .3 Image\_1.
%       .3 Image\_2.
%       .3 \vdots.
%       }
%       \tcblower
%       \caption{Original COVIDx8B}
%       \label{subfig:tree1}
%       }
%     \end{subfigure}
%     \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
%       \mybox{dirs}{%
%       \dirtree{%
%       .1 COVIDx8B.
%       .2 train.
%       .3 negative.
%       .4 Image\_1.
%       .4 Image\_2.
%       .4 \vdots.
%       .3 positive.
%       .4 Image\_1.
%       .4 Image\_2.
%       .4 \vdots.
%       .2 test.
%       .3 negative.
%       .4 Image\_1.
%       .4 Image\_2.
%       .4 \vdots.
%       .3 positive.
%       .4 Image\_1.
%       .4 Image\_2.
%       .4 \vdots.
%       }
%       \tcblower
%       \caption{Preprocessed COVIDx8B}
%       \label{subfig:tree2}
%       }
%     \end{subfigure}
%     \caption[Comparison of the directory tree of the original COVIDx8B dataset and our preprocessed version]{Comparison of the directory tree of the original COVIDx8B dataset (a) as used by the COVID-Net project, and the preprocessed version (b) which was used in our experiments for image generation during training.}
%     \label{fig:directory_comparison}
%   \end{figure}